---
layout: post
title: 屏幕上写字的工具---
解决了。分享：zoomit 微软开发的。glink开源的。都挺好。


## **0\. 我用过的电子板书工具**

平时上课经常要在屏幕上写写画画，学生的思路跟着我的笔迹而动，感觉挺好。

**ZoomIt ——小巧但功能有限** 过去几年一直用微软的小软件 ZoomIt，详情参见 **[「屏幕写画和缩放：ZoomIt」](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.jianshu.com/p/76b78af068f5)**。后来买了 Wacom 数位笔，感压级别达到 2048，ZoomIt 却不支持感压，感觉像用木棍而不是毛笔在写字。当然，ZoomIt 也有一些独特之处：一是它只支持快捷键，所以快捷键非常好用；二是它可以实时进行屏幕缩放，这对于讲解软件操作的老师非常有用。

**Windows Ink 工作区** 转而使用 Win10 自带的「**Windows Ink 工作区**」功能，很不错，支持画笔感压，书写体验非常好。同时，它辅以 **便签** 和 **白板** 功能，可以随时用多种彩笔写白板。遗憾的是，很多教室里的电脑目前还没有安装 Win 10 系统。另外一个明显的缺陷是，Windows Ink 工作区对快捷键的支持很弱，导致书写过程中要不停地在数位笔和鼠标之间切换。草图保存也不是很方便，需要每次都输入新保存的图片的名称。

**绘图精灵 ArtRage** 我在「**[可汗学院风格电子板书攻略: Wacom + ArtRage](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.jianshu.com/p/717b2e689d96)**」这篇文章中详细介绍过 ArtRage，这里不在赘述。需要说明的是，严格来讲，我不应该把 ArtRage 和上面两个软件放在一起来对比。因为，ZoomIt 和 Windows Ink 工作区的主要功能都是屏幕标注，而 ArtRage 则是用来写电子板书的。写出来的效果可以与传统的 **黑板+粉笔** 效果媲美，而且板书的幅面可以自行设定，多大都行。

**gInk \(![[公式]](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Ccolor%7Bred%7D%7Bg%7D)\)** 是我在 github 上无意中发现的一个软件。它没有 ZoomIt 那么多功能 \(比如屏幕缩放，计时器等\)，但能很好地支持 Wacom 数位板的感压功能；没有 Windows Ink 工作区的草图板 \(白板\) 功能，但在快捷键和图片保存方面都做得非常便捷。

> 总结一下：  

* 有 Win10 系统时，「Windows Ink 工作区」是最佳选择；
* 对于任何系统，都可以用「gInk」——一款免费小巧的屏幕标注软件。
* 需要写很多板书，且对美感有所追求时，使用「Wacom + ArtRage」。

## **1\. gInk 简介**

gInk \(屏幕简笔注释软件\) 是一款非常优秀的屏幕标注\\涂鸦软件，是 **[Weizhi Nai](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//github.com/geovens/gInk)** 在 Github 放置的一个开源项目。项目主页为：**[https://github.com/geovens/gInk](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//github.com/geovens/gInk)**。优点如下：

> **操作简便**：可以快捷地在屏幕上做各类标记，达到纸笔涂鸦的感觉。 **界面简洁**：只有几只铅笔及其颜色和粗细的设置，可用快捷键切换颜色、保存图片等 \(可以全程不动鼠标\)。 **画笔感压：** 若使用 Wacom 画笔，则 gink 支持画笔感压功能——笔画粗细随力道而变，有用毛笔或钢笔写字的感觉。  

### **1.1 gInk 使用方法**

> **使用 gInk 的标准舞姿**：一边讲解，一边写写画画。  

* **开始涂鸦：** 讲课过程中，按下预设的快捷键 \(如 `Alt + Q`\) 即可启动 gInk。你可以在 PPT 上、Stata 结果窗口等任何电脑屏幕上标注，也可以在一个空白文档 \(txt, Word 或 Stata dofile\) 上写板书 \(相当于白板\)，期间可以虽然按数字键 `0` \(黑色\)，`1` \(红色\)，`2` \(蓝色\)，…… 来切换画笔的颜色。
* **保存涂鸦：** 屏幕标注完成后，使用快捷键 `Ctrl + S` 将标注图片保存到预设文件夹中 \(详情见后文\)。最为方便的是，图片的文件名即为电脑时间，省去了为每张图片命名的繁琐。
* **分享涂鸦：** 下课后，可以使用 Adobe Professional 等软件将所有图片合成为一个 PDF 文件发送给学生。感激和敬意满满一箩筐。

### **1.2 下载 gInk**

2019.10.20 日发布的 `gInk_v1.0.3` 版本已经支持多种语言 \(包括中文\)。

* 百度网盘 **[下载](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//pan.baidu.com/s/1bGt9grFEfuqP9qXorHKN-w)** \(gInk\_v1.0.3\)：[https://pan.baidu.com/s/1bGt9grFEfuqP9qXorHKN-w](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//pan.baidu.com/s/1bGt9grFEfuqP9qXorHKN-w)
* 项目主页：**[Github - gInk](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//github.com/geovens/gInk)**
* **[最新版下载地址](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//github.com/geovens/gInk/releases/)** → [https://github.com/geovens/gInk/releases](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//github.com/geovens/gInk/releases)

解压后，双击 「**gink.exe**」即可使用。桌面右下角会显示一个红色的 ![[公式]](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Ccolor%7Bred%7D%7Bg%7D) 图标。

> **[连享会](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.lianxh.cn/)**   **[最新专题](https://link.zhihu.com/?target=https%3A//gitee.com/arlionn/Course/blob/master/README.md)**

### **1.3 基本设定和快捷键**

右击 ![[公式]](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Ccolor%7Bred%7D%7Bg%7D) 图标，点击 「**选项 \(Options\)**」菜单，可以分别进行如下设定：

* **通用选项 \(General\)：** 图片保存路径；鼠标形状 \(箭头或笔头\)，菜单中呈现的图标。
* **画笔选项 \(Pens\)：** 画笔的种类，颜色等。
* **快捷键 \(Hotkeys\)：** 启动 gInk 的快捷键，画笔颜色快捷键、截图快捷键。以 **图 3** 中的设定为例，下列快捷键很常用：

  * `Alt + Q`：启动 gInk ![[公式]](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Ccolor%7Bred%7D%7Bg%7D)
  * `Esc`：退出 gInk
  * `1` 红色画笔；`2` 蓝色画笔；`0` 黑色画笔；……
  * `Ctrl + S`：保存屏幕涂鸦为图片，自动存入 **D:\\Figs** 文件夹中 \(参见 **图1** 中的设定\)

> **图1：gInk-通用选项**

![](https://picb.zhimg.com/v2-1a609b509eb17797fca61ceb5a582d0b_b.jpg)

![](https://picb.zhimg.com/80/v2-1a609b509eb17797fca61ceb5a582d0b_720w.jpg)

  

> **图2：gInk-画笔设定**

![](https://pic3.zhimg.com/v2-34a79dc96277811d26a9b2d46fda2415_b.jpg)

![](https://pic3.zhimg.com/80/v2-34a79dc96277811d26a9b2d46fda2415_720w.jpg)

  

> **图3：gInk-快捷键设定**

![](https://pic4.zhimg.com/v2-53cec7260aa64b095cf9abb7e8128bf2_b.jpg)

![](https://pic4.zhimg.com/80/v2-53cec7260aa64b095cf9abb7e8128bf2_720w.jpg)

  
  

### **Wacom 数位笔的设定**

Wacom 的数位笔支持感压功能——笔迹的粗细决定于你书写的力度。这与用钢笔 \(尤其是毛笔\) 在纸上写字的感觉是相同的。要想得到最佳的书写感受，需要根据自己的喜好对数位板以及数位笔的属性进行设定。

> **打开数位板属性面板** 依次打开 【我的电脑 → 控制面板 → 所有控制面板项】，找到【Wacom 数位板属性】，单击之，有 \[数位板\] | \[笔\] | \[映射\] | \[触控选项\] | \[标准手势\] 等菜单，用以设定各个对象的属性。  

最为常用的几个属性的设定：

* **「数位板」** 菜单主要用于设定 CTH690 数位板上的四个快捷键。你可以把左上角的快捷键设定为「Alt + Q」，以便随时启用 gInk。
* **「映射范围」** 很重要，确定了你的数位板与电脑屏幕之间的映射关系。如果没有特殊的需求，建议在 【屏幕范围】和【数位板区域】两栏中都选择 `[全部]`，否则容易出现字体被强制拉宽或收窄的问题 \(直观感觉就是电脑上显示的字体与你真实写出的字体有些不同\)。
* **「笔」** 用于设定笔的感应灵敏度和笔身快捷键。

  * **笔尖感应**。 从「轻柔」→ 「坚硬」共有 7 个级别。笔尖越硬感压越不灵敏，但书写时越容易控制笔迹。可以根据自己的喜好反复测试来确定该参数。需要说明的是，设定该参数时，要与 gInk 中笔的粗细设定相结合才能获得最佳的书写效果。
  * **笔身快捷键**。Wacom CTH 690 的笔身上有两个快捷键，可以设定为打开特定程序，也可以设定为特定的键盘组合键。使用 gInk 时，可以将笔身上面的按键设定为「Alt+Q」，以便不用触动鼠标，就可以用数位笔唤醒 gInk \(需要注意的是：设定时，需要预先关闭 gInk\)。


# zoomit
  2. ZoomIt 快捷操作
打开： 双击 ZoomIt 图标，点击 OK 按钮即可使用。

#### 几个最基本的快捷键

* Ctrl+1 进入放大模式，移动鼠标呈现不同的位置，单击左键进入标注模式；
（我修改成 ctl+0 ）
* Ctrl+2 进入标注模式，可以用鼠标在屏幕上随意画线；
  （我修改成CTL+W）
* Ctrl+3 进入计时模式，滑动鼠标滚轮设定计时时长
* Esc 键或鼠标右键：退出 ZoomIt 模式
#### 画笔的设定

* 画笔颜色：r 红色；g 绿色；b 蓝色；o 橙色；y 黄色；p 粉色
* 画笔粗细：按住 Ctrl 滚动滚轮可以改变笔的粗细
#### 标注的图形种类

* 按住 Shift 键+滚动鼠标，画直线；
* 按住 Ctrl 键+滚动鼠标，画矩形；
* 按住 Tab 键+滚动鼠标， 画椭圆形；
* 按住 Shift+Ctrl 键+滚动鼠标，画箭头。
#### 几种典型的书写模式

* W 进入白板；
* K 进入黑板；
* T 进入打字模式，按住Ctrl滚动滚轮可以改变字体的大小。
#### 撤销和擦除

* Ctrl+Z 撤消最后的标注；
* E 擦除所有标注；
* Esc 或鼠标右键退出标注模式。
#### 保存截图

* Ctrl+S 可以保存标注、书写或绘图完毕的图形。

